---
title: Virgules flottantes
icon: material/numeric-1-circle
---

# Codage des non-entiers

!!! progra "Programme"

    |Notions|Compétences|Remarques|
    |--|--|--| 
    |Représentation approximative des nombres réels : notion de nombre flottant|Calculer sur quelques exemples la représentation de nombres réels : 0.1, 0.25 ou 1/3. |0.2+0.1 n'est pas égal à 0.3.<br> Il faut éviter de tester l'égalité de deux flottants<br>Aucune connaissance précise de la norme IEEE-754 n'est exigible.|

{{exo("Introduction", 1)}}

    Effectuer l'opération $0.1 + 0.2$  avec python :

    {{terminal()}}

    Étonnant n'est-pas ?! Ce chapitre a pour but de nous aider à y voir plus clair sur l'encodage des nombres entiers.



??? def "Conversion d'un nombre réel en base 2"
    ## Conversion d'un nombre entier en base 2 {.hidden}
    
    !!! info "Théorème de décomposition en puissances de 2"
        **Tous** les nombres réels peuvent s'écrire comme une somme de puissances de 2 (puissances positives et négatives).
        
        Pour tout réel $x \in \mathbb{R}^+$, il existe $p \in \mathbb{N}$ et $(a_p,a_{p-1},...,a_0,a_{-1},a_{-2},...)$ tels que $x = \sum_{i=0}^pa_i2^i+\sum_{i=1}^{+\infty}a_{-i}2^{-i}$

    **Principe**

    Le principe est l'extension du système déjà rencontré pour les nombres entiers. La partie décimale (à droite de la virgule) correspondra aux puissances négatives de 2.  

    |...|8|4|2|1|0.5|0.25|0.125|...|
    |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
    |...|$2^3$|$2^2$|$2^1$|$2^0$|$2^{-1}$|$2^{-2}$|$2^{-3}$|...|
    |...|0|1|1|0,|1|0|1|...|

    **Exemple :** $110,101_2=1 \times 2^2 + 1 \times2^1 +0 \times 2^0 + 1 \times 2^{-1} +0 \times 2^{-2}+1 \times 2^{-2} =4+2+0,5+0,125=6,625$ 

    Écrire un nombre en binaire revient à calculer les coefficients $a_k$ (ils sont égaux à 0 ou 1). Il y en a un nombre fini pour la partie entière, mais un nombre potentiellement infini pour la partie décimale. 

    **Méthode**

    Considérons le nombre $3,6875$. Il se décompose en une partie entière (3) et une partie décimale ($0,6875$).

    - **partie entière :** $3=11_2$ 
    - **partie décimale :** la conversion de $0,6875$ se fait en plusieurs étapes.  
    $0,6875 \times 2 = \textbf{1},375$  
    $0,375 \times 2   = \textbf{0},75$   
    $0,75 \times 2 = \textbf{1},5$  
    $0,5 \times 2 = \textbf{1}$ 

    On prend ensuite le chiffre des unités de tous les nombres obtenus : 1011

    Donc $3,6875=11,1011_2$

    {{tube_sci('Synthèse : Changement de base des réels', '4247ca1f-ad98-484e-98cb-fba7a0d5e043')}}


{{exo("Conversion d'un réel en binaire")}}
    Donner l'écriture binaire de 20,875.
    
    ??? tip "Réponse"
        - partie entière : $20 = 10100_2$
        - partie décimale :
            - $0,875 \times 2 = \textbf{1},75$  
            - $0,75 \times 2 = \textbf{1},5$
            - $0,5 \times 2  = \textbf{1}$
 
        Donc $20,875=10100,111_2$

    Donner l'écriture binaire de 0,2.

    ??? tip "Réponse"
        - partie entière : $0 = 0_2$
        - partie décimale :
            - $0,2 \times 2 = \textbf{0},4$  
            - $0,4 \times 2 = \textbf{0},8$
            - $0,8 \times 2  = \textbf{1},6$
            - $0,6 \times 2  = \textbf{1},2$
            - $0,2 \times 2 = \textbf{0},4$ 
            - *et cela continue...*
 
        Le nombre 0,2 n'admet pas d'écriture binaire **finie**.

    !!! warning "Attention"
        Certains nombres n'admettent pas une écriture binaire **finie**. Or la mémoire d'un ordinateur, quelqu'il soit, est toujours finie. Certains nombres ne peuvent donc pas être représentés correctement en machine : c'est une impossibilité théorique. Cela amène à des comportements étranges : 

        ```pycon
        >>> 0.1 + 0.2
        0.30000000000000004
        ```

    !!! note "Remarque" 
        Parmi les nombres décimaux à un chiffre après la virgule (0,1  0,2  0,3 ...) seul 0,5 admet une écriture binaire finie ! Tous les autres ont une représentation en machine qui n'en donne qu'une valeur approchée.


??? warning "Comparaison (des réels) n'est pas raison"
    ## Comparaison n'est pas raison {.hidden}
    En python, les nombres non entiers sont du type **float**, ou a virgule flottante.

    ```pycon
    >>> type(0.1)
    <class 'float'>
    ```

    Ces flottants (traduction française) sont à manipuler avec une extrême précaution. Il faut garder en tête que les calculs sont potentiellement faux, du moins imprécis, lorsque des flottants interviennent.


    ```pycon
    >>> 0.5-0.2-0.2-0.1
    -2.7755575615628914e-17
    ```

    !!! histoire "Un peu d'histoire"

        En 1991, durant la Guerre du Golfe, un missile anti-missile américain a raté sa cible de 500 mètres car son ordinateur interne émettait un signal toutes les 0.1 secondes. Au bout de 100 heures de fonctionnement, l'approximation du nombre flottant 0.1 a conduit à un décalage de 0,34 secondes, ce qui lui a fait rater sa cible. ([source](http://www-users.math.umn.edu/~arnold//disasters/patriot.html))

??? def "Comparer des flottants"
    ## Comparer des flottants {.hidden}

    Question : Comment donc effectuer un test de comparaison sur des flottants ?

    Réponse rapide : **ON NE LE FAIT PAS**.

    Si `a` et `b` sont deux flottants, le test classique

    ```python
    if a == b :
        print("a et b sont égaux")
    ```

    a de grandes chances d'échouer :

    {{IDE('scripts/float_egal')}}

 
    Si *vraiment* un test d'égalité est nécessaire, on ne va pas tester l'égalité entre ```a``` et ```b``` mais leur **proximité**, grâce à la valeur absolue de leur différence.
    
    {{IDE('scripts/float_difference')}}

    La fonction `abs(a-b)` renvoie un nombre positif égal à la distance entre `a` et `b`. Il faut alors décider d'un écart minimal `e` en dessous duquel on considérera que `a` et `b` sont égaux.



{{exo("Résolution d'équation")}}
 
    On considère la fonction $f(x)=x^3-6x+2$.   
    L'équation $f(x)=1$ admet une solution unique dans l'intervalle $[0;1]$.  
    Trouver une valeur approchée de cette solution à $10^{-5}$ près. On prendra `e`$=0,001$.

    {{IDE(ID=300)}}

    ??? tip "Correction"
        ```python
        def f(x):
            return x**3 - 6 * x + 2

        e = 10**(-3)
        a = 0
        while abs(f(a) - 1 ) > e :
            a += 10**(-5)
        print(a)
        ```

??? info "Pour aller plus loin que le programme"
    {{tube_sci('La norme IEEE754', 'd616a576-e810-4084-ad83-91557a949577')}}